<resources>
    <string name="app_name">KuzbassMarks</string>

    <string name="tomskWrite_title">Томская писаница</string>
    <string name="kuzFortress_title">Кузнецкая крепость</string>
    <string name="kuzDramTheater_title">Новокузнецкий драматический театр</string>
    <string name="houseWithClocks_title">Дом с часами (башня с часами)</string>
    <string name="kemDramTheater_title">Кемеровский областной театр драмы им. А.В.Луначарского</string>
    <string name="museum_title">Музей-заповедник "Мариинская купеческая усадьба"</string>
    <string name="mainersMonument_title">Памятник "Память шахтерам Кузбасса"</string>
    <string name="redMountain_title">Мемориальный комплекс "Красная Горка"</string>
    <string name="dinosaursHome_title">Шестаково Родина Динозавров</string>
    <string name="shorianPark_title">Шорский национальный парк</string>

    <string name="tomskWrite_quickAbout">Археологический памятник, представляющий собой скалы с древними наскальными рисунками. Эти изображения относятся к эпохе неолита и являются важным свидетельством древней культуры и жизни народов Сибири.</string>
    <string name="kuzFortress_quickAbout">Историческая крепость, основанная в XVII веке, расположенная на берегу реки Томь. Она служила защитой от внешних врагов и стала важным культурным и административным центром региона.</string>
    <string name="kuzDramTheater_quickAbout">Один из старейших театров Кузбасса, основанный в 1933 году. Театр предлагает разнообразные постановки, включая классические и современные пьесы, и активно участвует в культурной жизни региона.</string>
    <string name="houseWithClocks_quickAbout">Архитектурный памятник в центре Новокузнецка, известный своими часами, которые стали символом города. Здание привлекает внимание своим оригинальным дизайном и исторической значимостью.</string>
    <string name="kemDramTheater_quickAbout">Один из старейших и крупнейших театров Кузбасса, основанный в 1934 году. Театр славится богатым репертуаром, охватывающим классическую и современную драматургию, а также высокопрофессиональной труппой актеров. Является культурным центром региона и площадкой для проведения крупных фестивалей и гастролей.</string>
    <string name="museum_quickAbout">Культурный и исторический центр, представляющий собой усадьбу купца XIX века. Здесь можно ознакомиться с бытом и культурой купечества того времени, а также посетить выставки и мастер-классы.</string>
    <string name="mainersMonument_quickAbout">Мемориал, посвященный памяти шахтеров, отдавших свои жизни на благо угольной промышленности региона. Памятник символизирует труд и мужество шахтеров, а также их вклад в экономику страны.</string>
    <string name="redMountain_quickAbout">Комплекс, посвященный памяти жертв Великой Отечественной войны. Здесь находятся памятники и мемориальные доски, а также проводятся мероприятия в честь защитников Отечества.</string>
    <string name="dinosaursHome_quickAbout">Уникальный геологический объект, известный находками окаменелостей динозавров. Это место стало популярным среди ученых и туристов, интересующихся палеонтологией.</string>
    <string name="shorianPark_quickAbout">Заповедная природная территория, расположенная на юге Кемеровской области, в Горной Шории, в России. Основан в 1989 году и охватывает около 418 тысяч гектаров таежных лесов, горных массивов и живописных рек, таких как Мрас-Су.</string>

    <string name="tomskWrite_fullStory">"""
Год основания (1968 год)

Первый в России природный музей-заповедник, созданный для сохранения уникальных петроглифов, расположенных на скалах вдоль реки Томь. Наскальные рисунки, датируемые IV тысячелетием до нашей эры, представляют сцены охоты, ритуалы и животных.

На территории музея действует несколько этнографических комплексов, посвящённых традициям и культуре коренных народов Сибири, таких как шорцы и телеуты.

В заповеднике также представлены археологические артефакты, редкие виды растений и животных. Для посетителей доступны экскурсии, интерактивные программы и мероприятия на свежем воздухе.
    """</string>
    <string name="kuzFortress_fullStory">"""
Год основания (1820 год)

Историческое фортификационное сооружение, построенное на вершине возвышенности в Новокузнецке. Крепость была заложена для укрепления южных рубежей Российской империи. Она выполняла оборонительные функции и служила важным военным узлом.

Сегодня это музей под открытым небом, включающий восстановленные укрепления, внутренние помещения и экспозиции, посвященные военной истории, быту гарнизона и археологическим находкам.

Также здесь проводятся культурные мероприятия, включая исторические реконструкции. Панорамный вид с крепости охватывает весь город и окрестные пейзажи, что делает её популярным туристическим объектом.
    """</string>
    <string name="kuzDramTheater_fullStory">"""
Год основания (1931 год)

Крупнейший театр юга Кузбасса, открывший свои двери в период становления Новокузнецка как индустриального центра. Театр стал культурной опорой для горожан, предлагая богатый репертуар, включающий произведения мировой, русской и современной драматургии.

Его здание является архитектурным памятником эпохи, с элегантными фасадами и просторным зрительным залом. Сегодня театр продолжает привлекать зрителей талантливыми актёрами, разнообразием постановок и регулярными фестивалями.
        """</string>
    <string name="houseWithClocks_fullStory">"""
Год основания (1967 год)

Знаковый архитектурный объект в центре Кемерова, представляющий собой жилой дом с часовой башней. Часы, установленные на башне, стали символом города и напоминают о советской эпохе.

Здание выполнено в стиле конструктивизма с элементами модернизма, гармонично вписывается в городской пейзаж. Башня с часами особенно популярна среди туристов и часто становится объектом фотосессий.
        """</string>
    <string name="kemDramTheater_fullStory">"""
Год основания: (1934 год)

Ключевой культурный объект молодой индустриальной Кемеровской области. Назван в честь известного советского деятеля культуры Анатолия Луначарского. Здание театра, построенное в 1960 году, отличается монументальной архитектурой и считается одним из символов Кемерова.

Репертуар театра включает произведения русской и зарубежной классики, современных драматургов, а также постановки для детей. Театр активно участвует в культурной жизни региона, проводит фестивали, творческие вечера и встречи с известными артистами.

Труппа театра неоднократно становилась лауреатом всероссийских и международных театральных конкурсов, демонстрируя высокий профессионализм и артистизм. У театра богатая история, он продолжает сохранять традиции и одновременно экспериментировать с новыми формами театрального искусства.

Сегодня театр остаётся популярным среди жителей и гостей города, привлекая внимание как ценителей искусства, так и новых зрителей.
        """</string>
    <string name="museum_fullStory">"""
Год основания (1990 год)

Комплекс, расположенный в старинном городе Мариинске, представляет собой пример купеческой усадьбы XIX века. Здесь посетители могут увидеть богатые интерьеры, старинную мебель, утварь и одежду, а также узнать об истории купечества, его традициях и вкладе в развитие региона. Усадьба регулярно становится местом проведения исторических реконструкций, тематических фестивалей и образовательных мероприятий.
        """</string>
    <string name="mainersMonument_fullStory">"""
Год основания (2003 год)

Мемориальный комплекс, созданный в честь шахтёров, погибших при выполнении своей профессиональной деятельности. Центральной частью памятника является монументальная фигура шахтёра с фонарём, символизирующая силу и мужество работников угольной отрасли. У подножия памятника установлены мемориальные плиты с именами погибших. Комплекс служит напоминанием о трудовом подвиге шахтёров и важности угледобывающей отрасли для региона.
        """</string>
    <string name="redMountain_fullStory">"""
Год основания (1968 год)

Мемориал посвящён истории угольной промышленности Кузбасса, а также революционерам и шахтёрам, которые внесли вклад в развитие региона. Включает музейный комплекс с экспонатами, рассказывающими о шахтёрском быте, старинных инструментах и обстановке шахт. Главной архитектурной доминантой является памятник в виде шахтёрской лампы, символизирующей труд и свет знаний. Комплекс расположен на возвышенности, откуда открывается живописный вид на окрестности.
        """</string>
    <string name="dinosaursHome_fullStory">"""
Год основания (1994 год)

Палеонтологическое местонахождение мирового значения в Кемеровской области, где были обнаружены окаменелые останки динозавров юрского периода. Здесь организован научно-исследовательский центр, а также доступны экскурсионные маршруты для туристов. Местность известна своими раскопками, где можно увидеть остатки древних рептилий, а также принять участие в интерактивных программах, связанных с изучением истории Земли.
        """</string>
    <string name="shorianPark_fullStory">"""
Год основания (1990 год)

Уникальная природная территория в горной части юга Кемеровской области. Парк создан для сохранения редких экосистем тайги, реки Мрассу и горных ландшафтов. Здесь обитают редкие виды животных, включая снежного барса и бурого медведя. Парк также богат историческими и культурными памятниками шорского народа, такими как древние святилища и ритуальные места. Туристы могут насладиться экологическими тропами, рыбалкой, рафтингом и посещением этнографических экскурсий.
        """</string>




    <string name="tomskWrite_storyLine_1">Первое упоминание как первого летописного петроглифического комплекса.</string>
    <string name="tomskWrite_storyLine_2">Открытие Д. Г. Мессершмидтом.</string>
    <string name="tomskWrite_storyLine_3">Создание историко-культурного и природного музея-заповедника «Томская писаница».</string>

    <string name="kuzFortress_storyLine_1">Возведение кузнецкого острога на правом берегу реки Томи на горе Вознесенской (позднее Маяковской).</string>
    <string name="kuzFortress_storyLine_2">Провозглашение острога городом.</string>
    <string name="kuzFortress_storyLine_3">Завершение реализации проекта по модернизации кузнецких укреплений.</string>
    <string name="kuzFortress_storyLine_4">Снятие крепости с баланса Военного Министерства.</string>
    <string name="kuzFortress_storyLine_5">Упразднение Кузнецкой линии.
Продажа крепостных строений на слом.
Постепенное разрушение крепости.
</string>
    <string name="kuzFortress_storyLine_6">Организация Кузнецкой тюрьмы Томской губернии на основе перестроенных развалин каменной казармы.</string>
    <string name="kuzFortress_storyLine_7">Возведение церкви для нужд тюрьмы.</string>
    <string name="kuzFortress_storyLine_8">Захват города Кузнецка алтайскими партизанами-роговцами. Все тюремные строения выжжены.</string>
    <string name="kuzFortress_storyLine_9">Окончательное разрушение крепостных сооружений.</string>
    <string name="kuzFortress_storyLine_10">Проведение мероприятий по реконструкции крепости.
Размещение на территории крепости историко-архитектурного музея «Кузнецкая крепость»
</string>

    <string name="kuzDramTheater_storyLine_1">Упоминание в газете «На Кузнецкстрое будет театр».</string>
    <string name="kuzDramTheater_storyLine_2">Открытие театра.</string>
    <string name="kuzDramTheater_storyLine_3">Первые гастроли.</string>
    <string name="kuzDramTheater_storyLine_4">Постройка первого здания театра.</string>
    <string name="kuzDramTheater_storyLine_5">Реконструкция театрального здания в соответствии с федеральной программой.</string>

    <string name="houseWithClocks_storyLine_1">Начало строительства дома.</string>
    <string name="houseWithClocks_storyLine_2">Установка часов (Изготовлены часы были Ленинградским часовым заводом).</string>
    <string name="houseWithClocks_storyLine_3">Реконструкция.</string>
    <string name="houseWithClocks_storyLine_4">Переделывание часов в электромеханические.</string>
    <string name="houseWithClocks_storyLine_5">Капитальный ремонт дома (восстановление архитектурных элементов).</string>

    <string name="kemDramTheater_storyLine_1">Основание Кемеровского областного театра драмы. Первая постановка – пьеса Александра Островского "Гроза".</string>
    <string name="kemDramTheater_storyLine_2">Театр продолжает работу даже в годы Великой Отечественной войны, создавая патриотические постановки и выезжая с гастролями на предприятия и в госпитали.</string>
    <string name="kemDramTheater_storyLine_3">Открытие нового здания театра. Постройка отличается монументальной архитектурой, что подчёркивает значимость театрального искусства в Кузбассе.</string>
    <string name="kemDramTheater_storyLine_4">Расцвет театра: в репертуаре появляются произведения мировой классики, современные пьесы, а также пьесы, посвящённые шахтёрской тематике.</string>
    <string name="kemDramTheater_storyLine_5">К 50-летию театра была организована серия юбилейных мероприятий, включающих премьерные спектакли, гастроли и встречи с зрителями.</string>
    <string name="kemDramTheater_storyLine_6">Театр переживает сложный период, связанный с экономическим кризисом. Несмотря на трудности, коллектив сохраняет традиции и продолжает ставить спектакли.</string>
    <string name="kemDramTheater_storyLine_7">Обновление репертуара и технической базы. Театр участвует в крупных фестивалях и начинает принимать гастроли известных коллективов из других регионов.</string>
    <string name="kemDramTheater_storyLine_8">Театр отмечает 80-летие. Организована серия постановок, посвящённых юбилейной дате, включая премьеры классических и современных пьес.</string>
    <string name="kemDramTheater_storyLine_9">Театр внедряет цифровые технологии, что позволяет зрителям следить за репертуаром и бронировать билеты онлайн. Также запускаются проекты по привлечению молодёжи, включая мастер-классы и открытые репетиции.</string>
    <string name="kemDramTheater_storyLine_10">Театр активно развивается, вводит в репертуар новые постановки, включая экспериментальные. Продолжается работа с молодыми режиссёрами и актёрами, что делает театр более современным и разнообразным.</string>

    <string name="museum_storyLine_1">На территории современной Мариинской усадьбы возводятся первые деревянные купеческие дома. Мариинск становится важным торговым городом.</string>
    <string name="museum_storyLine_2">Официальное основание города Мариинск.</string>
    <string name="museum_storyLine_3">Наибольший расцвет Мариинска как купеческого центра. В городе появляются крупные купеческие дома, магазины и склады. Эти постройки станут основой для будущего музея-заповедника.</string>
    <string name="museum_storyLine_4">Начинается интерес к сохранению архитектурного наследия Мариинска. Идёт сбор информации о купеческой жизни и культуре региона.</string>
    <string name="museum_storyLine_5">Принято решение о создании музейного комплекса, посвященного жизни сибирского купечества. Начинается реставрация сохранившихся купеческих зданий.</string>
    <string name="museum_storyLine_6">Открытие музея-заповедника "Мариинская купеческая усадьба".</string>
    <string name="museum_storyLine_7">Музей-заповедник становится популярным туристическим объектом, проводятся исторические реконструкции, праздники и ярмарки, отражающие традиции сибирского купечества.</string>
    <string name="museum_storyLine_8">Обновление экспозиции новыми экспонатами.</string>
    <string name="museum_storyLine_9">Разработка виртуальных туров по музею-заповеднику, что позволяет удаленно знакомиться с экспозицией.</string>
    <string name="museum_storyLine_10">Участие в коллаборациях с другими музеями региона. Модернизация экспонатов современными технологиями.</string>

    <string name="mainersMonument_storyLine_1">Популяризация Поднебесных Зубьев в научных кругах.</string>
    <string name="mainersMonument_storyLine_2">Популяризация горного хребта Кузнецкого Алатау среди туристов.</string>
    <string name="mainersMonument_storyLine_3">Поднебесные Зубья официально получают статус памятника природы, что обеспечивает им охранный статус и способствует развитию экотуризма.</string>
    <string name="mainersMonument_storyLine_4">Развитие туризма через его организацию и появление инфраструктуры.</string>
    <string name="mainersMonument_storyLine_5">Создание современной инфраструктуры туристических объектов.</string>
    <string name="mainersMonument_storyLine_6">Составлены актуальных карт маршрутов. Создание исторического справочника курорта.</string>

    <string name="redMountain_storyLine_1">Добыча угля. Популярность территории в географическо-экономическом плане.</string>
    <string name="redMountain_storyLine_2">Развитие угольной инфраструктуры. Символизация местности как угольной.</string>
    <string name="redMountain_storyLine_3">Инициируется создание мемориала на территории бывших угольных разработок. Начало туристической деятельности местности.</string>
    <string name="redMountain_storyLine_4">Официальное открытие Мемориального комплекса "Красная Горка" в городе Кемерово.</string>
    <string name="redMountain_storyLine_5">Расширение комплекса. Повышение социальной активности комплекса.</string>
    <string name="redMountain_storyLine_6">Комплекс становится центром культурно-исторического туризма в Кемеровской области.</string>
    <string name="redMountain_storyLine_7">Обновление комплекса в цифровом плане.</string>

    <string name="dinosaursHome_storyLine_1">Обнаружение фрагментов динозавров.</string>
    <string name="dinosaursHome_storyLine_2">Раскопки носят систематический характер (вместо случайных и нерегулярных находок начали проводиться регулярные, организованные исследования с целью подробного изучения местонахождения).</string>
    <string name="dinosaursHome_storyLine_3">Сотрудничество с Кемеровским областным краеведческим музеем. На местонахождении Шестаково вновь разворячиваются крупные исследования.</string>
    <string name="dinosaursHome_storyLine_4">Открытие исследований общественности. Составлены экспанаты с находками. Проведение выставок.</string>

    <string name="shorianPark_storyLine_1">На территории современного Шорского национального парка проживали коренные народы, в том числе шорцы, которые оставили след в культуре и традициях региона.</string>
    <string name="shorianPark_storyLine_2">С началом колонизации Сибири русскими переселенцами началось активное освоение территории, что привело к изменениям в экосистеме и культуре местных народов.</string>
    <string name="shorianPark_storyLine_3">В советский период территория, на которой сейчас расположен парк, подвергалась интенсивной эксплуатации, включая лесозаготовки и добычу полезных ископаемых, что негативно сказалось на природных ресурсах.</string>
    <string name="shorianPark_storyLine_4">Создание Шорского национального парка с целью охраны уникальных природных комплексов и сохранения культурного наследия шорского народа. Парк стал защищенной природной территорией.</string>
    <string name="shorianPark_storyLine_5">Начало активной работы по эколого-просветительской деятельности в парке, развитие туристической инфраструктуры и программы по охране редких видов растений и животных.</string>
    <string name="shorianPark_storyLine_6">Шорский национальный парк становится популярным местом для экотуризма, привлекая внимание как местных жителей, так и туристов из других регионов России и зарубежья.</string>
    <string name="shorianPark_storyLine_7">Парк продолжает развиваться, проводятся научные исследования, экологические акции и культурные мероприятия, направленные на сохранение природы и популяризацию шорской культуры.</string>




    <string name="tomskWrite_year_1">1630г.</string>
    <string name="tomskWrite_year_2">1721г.</string>
    <string name="tomskWrite_year_3">1988г.</string>

    <string name="kuzFortress_year_1">1618г.</string>
    <string name="kuzFortress_year_2">1689г.</string>
    <string name="kuzFortress_year_3">1820г.</string>
    <string name="kuzFortress_year_4">1846г.</string>
    <string name="kuzFortress_year_5">1852г.</string>
    <string name="kuzFortress_year_6">1870г.</string>
    <string name="kuzFortress_year_7">1872 –\n1876гг.</string>
    <string name="kuzFortress_year_8">1919г.</string>
    <string name="kuzFortress_year_9">1935г.</string>
    <string name="kuzFortress_year_10">1950 –\n1998гг.</string>

    <string name="kuzDramTheater_year_1">1931г.</string>
    <string name="kuzDramTheater_year_2">1933г.</string>
    <string name="kuzDramTheater_year_3">1939г.</string>
    <string name="kuzDramTheater_year_4">1963г.</string>
    <string name="kuzDramTheater_year_5">2007 –\n2010гг.</string>

    <string name="houseWithClocks_year_1">1951 –\n1953гг.</string>
    <string name="houseWithClocks_year_2">1957г.</string>
    <string name="houseWithClocks_year_3">1973г.</string>
    <string name="houseWithClocks_year_4">2000–е</string>
    <string name="houseWithClocks_year_5">2011г.</string>

    <string name="kemDramTheater_year_1">1934г.</string>
    <string name="kemDramTheater_year_2">1940-е</string>
    <string name="kemDramTheater_year_3">1960г.</string>
    <string name="kemDramTheater_year_4">1970-е</string>
    <string name="kemDramTheater_year_5">1984г.</string>
    <string name="kemDramTheater_year_6">1990-е</string>
    <string name="kemDramTheater_year_7">2000-е</string>
    <string name="kemDramTheater_year_8">2014г.</string>
    <string name="kemDramTheater_year_9">2020-е</string>
    <string name="kemDramTheater_year_10">2023г.</string>

    <string name="museum_year_1">1800–е</string>
    <string name="museum_year_2">1856г.</string>
    <string name="museum_year_3">1890–е</string>
    <string name="museum_year_4">1970–е</string>
    <string name="museum_year_5">1990г.</string>
    <string name="museum_year_6">1995г.</string>
    <string name="museum_year_7">2000г.</string>
    <string name="museum_year_8">2015г.</string>
    <string name="museum_year_9">2020г.</string>
    <string name="museum_year_10">2023г.</string>

    <string name="mainersMonument_year_1">1930г.</string>
    <string name="mainersMonument_year_2">1960г.</string>
    <string name="mainersMonument_year_3">1988г.</string>
    <string name="mainersMonument_year_4">1990–е</string>
    <string name="mainersMonument_year_5">2020г.</string>
    <string name="mainersMonument_year_6">2023г.</string>

    <string name="redMountain_year_1">1700–е</string>
    <string name="redMountain_year_2">1920–е</string>
    <string name="redMountain_year_3">1968г.</string>
    <string name="redMountain_year_4">1980г.</string>
    <string name="redMountain_year_5">1990–е</string>
    <string name="redMountain_year_6">2000–е</string>
    <string name="redMountain_year_7">2015 –\n2020гг.</string>

    <string name="dinosaursHome_year_1">1953г.</string>
    <string name="dinosaursHome_year_2">1990 –\nнаши дни</string>
    <string name="dinosaursHome_year_3">2014г.</string>
    <string name="dinosaursHome_year_4">Наши дни</string>

    <string name="shorianPark_year_1">Древние\nвремена</string>
    <string name="shorianPark_year_2">XVII-XVIII\nвека</string>
    <string name="shorianPark_year_3">XX век</string>
    <string name="shorianPark_year_4">1989г.</string>
    <string name="shorianPark_year_5">1990–е</string>
    <string name="shorianPark_year_6">2000–е</string>
    <string name="shorianPark_year_7">Наше\nвремя</string>




    <string name="FAQ" translatable="false">FAQ</string>
    <string name="FAQ_URL" translatable="false">https://krakishmusta.github.io/FAQ/</string>
    <string name="KuzbassMap" translatable="false">Kuzbass Map</string>

    <string name="details">Подробнее</string>
    <string name="appDescription">"""
                    Проект "СЕКТОР-КУЗБАСС " направлен на
                    информирование общественности о
                    доступных для посещения исторических
                    объектов Кузбасса.
                """</string>
    <string name="main">Главная</string>
    <string name="showModel">3D модель</string>
    <string name="hideModel">скрыть 3D модель</string>
    <string name="info">Информация</string>
    <string name="iventsMap">Карта событий</string>
    <string name="showOnMap">Показать на карте</string>
    <string name="elipse" translatable="false">elipse</string>

    <string name="tomskWrite_modelPath" translatable="false">TomskWrite.glb</string>
    <string name="kuzFortress_modelPath" translatable="false">KuzFortress.glb</string>
    <string name="kuzDramTheater_modelPath" translatable="false">KuzDramTheater.glb</string>
    <string name="houseWithClocks_modelPath" translatable="false">HouseWithClocks.glb</string>
    <string name="kemDramTheater_modelPath" translatable="false">KemDramTheater.glb</string>
    <string name="museum_modelPath" translatable="false">Museum.glb</string>
    <string name="mainersMonument_modelPath" translatable="false">MainersMonument.glb</string>
    <string name="redMountain_modelPath" translatable="false">RedMountain.glb</string>
    <string name="dinosaursHome_modelPath" translatable="false">DinosaursHome.glb</string>
    <string name="shorianPark_modelPath" translatable="false">ShorianPark.glb</string>
</resources>